【中英聯合聲明必然受國際法制約】

國際協議、聲明、公告，法律上有何分別？

不妨從《中美聯合聲明》說起。先說最近的一次，本年5月17日中國副總理劉鶴帶團訪美會見特朗普，磋商了數天之後發表《中美貿易磋商聯合聲明》，雙方達成共識，不打貿易戰，停止互相加徵關稅，並同意將採取有效措施以減少美對華貨物貿易逆差。當然，眾所周知，在特朗普與金正恩會面之後中美貿易戰已經開打，這聯合聲明迅速成為歷史，十分兒戲。

聯合聲明這類東西在國際法而言是全無作用的嗎？國與國之間簽訂的書面協議怎樣才會成為具有效力的國際協議？大家記得早前中國外交部發言人曾經很「霸氣」地說《中英聯合聲明》已經是一份歷史性文件，已經了無作用，中美之間的聯合聲明也是這個樣子嗎？國際法是沒有效力的一紙虛文嗎？

這些問題，是對也是不對，是清楚也是不清楚。大家理解的法律法治，首要條件是被遵守，不遵守時有被強制執行的機制。國際之間的協議當然是國際法，被遵守的情況也遠多於不被遵守。一般而言，我們會承認國際法與憲法高於一般法律，能否被執行倒是另一回事。筆者經常力批本港法官判案的種種謬誤，根據的也是國際人權公約及《基本法》。法官無以反駁，可以不加理會，但不能說我藐視法庭。

最少，當我們據國際法去批評任何政府之時，只要理據十足，是穩佔道德高地，理正氣壯的，所以在這個意義上也甚為有效。在上述外交部發言之後，英國的回應也簡單直接：聯合聲明英方是一定遵守的。外交部發言人自知聯合聲明是國際法的一部分，將之說成是歷史無疑是無知的失言。

有中方學者出來支持《中英聯合聲明》是已經失效了嗎？有也只是一些不懂國際法的幫閒角色。王振民說《基本法》之上有中國憲法，從而引申國憲法可以引用，那是個謬誤，因為《基本法》是直接衍生於《中英聯合聲明》，是有國際法為基礎的，那是全中國的法律都沒有的情況！

有水平負責任的中國學者絕不敢說《中英聯合聲明》是無效的歷史文件，除非中國先退出1969年的《維也納條約法公約》。退出後所有中國簽了的國際協議都可以不遵守。可能嗎？香港人只知自己底氣十足，因為有「一國兩制」、《中英聯合聲明》及《基本法》；但知其然不知其所以然，中英可以關門打狗，但作為崛起的大國及安理會成員國，對國際法是不能視如無物的。

明白這個道理，香港人從來有權將問題拿到國際上進行申訴，要求國際干涉，香港不同西藏，《西藏十七條協議》不是國際法，並沒有在聯合國秘書處登記，但《中英聯合聲明》有！

不論名稱 聯合國登記後均有效

筆者保留了一份1984年9月的《中英協議草案》。當初中英之間的協議本為「協議」，其後中方堅持改為聯合聲明。一般人對文字的理解，協議是較聲明高層次的文件，但國際法的理解不是這樣。據《維也納條約法》，只要協議是在聯合國秘書處登記的書面協定並以國際法為準，不論其名稱為何，就為公約所制約。

《中英聯合聲明》不單是用足國際法格式語句所書寫，並且在聯合國秘書處作了登記，依足公約的要求；而且簽署的規格也是由兩國總理及首相在國內外賓客觀禮下簽署，是最高級別的首長級簽約禮儀。英方有心令到聯合聲明成為最具權威的國際法文件，不會如《西藏十七條》一樣降級為歷史文憲！

我們看國際法不能只看名稱，分析其效用之時也不必理會王振民之流的官僚學者，見到其實效之時更應珍而重之而不必被誤導下妄自菲薄。決定中美關係的建交只是一項聯合聲明及三項公告；決定二戰後世界秩序的也只是公告與宣言而已。有人敢質疑其效用，說只是歷史文件嗎？

決定中美關係的建交只是一項聯合聲明及三項公告；決定二戰後世界秩序的也只是公告與宣言而已。有人敢質疑其效用，說只是歷史文件嗎？

班仆街任搬龍門

王伯

講咁耐, 又點呀